<!-- Dispõe sobre a obrigatoriedade de inserção do símbolo mundial da conscientização do Transtorno do Espectro Autista (TEA), nas placas de atendimento prioritário --> 

<lei xmlns="http://www.lexml.gov.br/1.0"
     xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
     xsi:schemaLocation="http://www.lexml.gov.br/1.0 http://www.lexml.gov.br/schema/1.0/lexml.xsd">

  <identificacao>
    <tipo>Lei</tipo>
    <numero>18167</numero>
    <data>2021-07-21</data>
    <ementa>Dispõe sobre a obrigatoriedade de inserção do símbolo mundial da conscientização do Transtorno do Espectro Autista (TEA), nas placas de atendimento prioritário.</ementa>
  </identificacao>

  <origem>
    <autor tipo="Deputado Estadual">Jair Miotto</autor>
    <numero>PL./0004.5/2019</numero>
    <uf>SC</uf>
    <fonte>ALESC/GCAN</fonte>
    <publicacao>
      <veiculo>Diário Oficial do Estado de Santa Catarina</veiculo>
      <data>2021-07-22</data>
      <numero>21568</numero>
    </publicacao>
  </origem>

  <textoArticulado>
    <epigrafe>LEI Nº 18.167, DE 21 DE JULHO DE 2021</epigrafe>
    <ementa>Dispõe sobre a obrigatoriedade de inserção do símbolo mundial da conscientização do Transtorno do Espectro Autista (TEA), nas placas de atendimento prioritário.</ementa>
    <corpo>

      <artigo id="art1">
        <titulo>Art. 1º</titulo>
        <texto>Os estabelecimentos públicos e privados que disponibilizam atendimento prioritário e/ou vagas preferenciais em seus estacionamentos, devem inserir, nas respectivas placas indicativas, a “fita quebra-cabeça”, símbolo mundial da conscientização do Transtorno do Espectro Autista (TEA).</texto>
        <paragrafo tipo="único">Nas placas informativas dos assentos preferenciais do transporte público também será incluído o símbolo de que trata esta Lei.</paragrafo>
      </artigo>

      <artigo id="art2">
        <titulo>Art. 2º</titulo>
        <texto>O estabelecimento que descumprir as disposições desta Lei ficará sujeito às seguintes penalidades:</texto>
        <inciso id="art2_I">I – advertência por escrito, pela autoridade competente, na primeira autuação;</inciso>
        <inciso id="art2_II">II – multa no valor de R$ 3.000,00 (três mil reais) por infração, dobrada no caso de reincidência, a qual será reajustada, anualmente, com base na variação do Índice Geral de Preços do Mercado (IGP-M/FGV) ou por índice que vier a substituí-lo.</inciso>
        <paragrafo tipo="único">Os recursos oriundos da arrecadação das multas serão recolhidos em favor do Fundo Estadual de Assistência Social.</paragrafo>
      </artigo>

      <artigo id="art3">
        <titulo>Art. 3º</titulo>
        <texto>Esta Lei entra em vigor no prazo de 120 (cento e vinte) dias a contar da data de sua publicação.</texto>
      </artigo>

    </corpo>

    <assinatura>
      <autoridade cargo="Governador do Estado">Carlos Moisés da Silva</autoridade>
      <local>Florianópolis</local>
      <data>2021-07-21</data>
    </assinatura>

  </textoArticulado>

</lei>
