<!-- Institui o Sistema Estadual de Assistência a Pessoa Autista -->
<!-- https://sapl.al.ro.leg.br/media/sapl/public/normajuridica/2012/5881/5881_texto_integral.pdf -->

<lexml xmlns="http://www.lexml.gov.br/lexml">
  <documento>
    <identificacao>
      <tipo>Lei</tipo>
      <numero>2847</numero>
      <data>2012-09-05</data>
      <siglaCasa>ALE/RO</siglaCasa>
      <esfera>estadual</esfera>
      <UF>RO</UF>
    </identificacao>
    <ementa>Institui o Sistema Estadual de Assistência à Pessoa Autista.</ementa>
    <dadosPublicacao>
      <veiculo>Diário Oficial</veiculo>
      <data>2012-09-05</data>
    </dadosPublicacao>
    <texto>
            <artigo id="art1">
        <titulo>Art. 1º</titulo>
        <texto>
          Fica instituído o Sistema Estadual Integrado de Atendimento à Pessoa Autista no âmbito do Estado de Rondônia, bem como as diretrizes para a plena efetivação dos direitos fundamentais decorrentes da Constituição Federal e das leis, que propiciem o bem-estar das pessoas autistas.
        </texto>
      </artigo>

      <artigo id="art2">
        <titulo>Art. 2º</titulo>
        <texto>Para efeito desta Lei, define-se:</texto>
        <paragrafo id="art2_par1" tipo="inciso" numero="I">
          <texto>autismo: é um transtorno global do desenvolvimento (TGD), caracterizado por alterações significativas na comunicação, na interação social e no comportamento;</texto>
        </paragrafo>
        <paragrafo id="art2_par2" tipo="inciso" numero="II">
          <texto>transtornos globais do desenvolvimento (TGD): estabelecidos pela Classificação Internacional de Doenças (CID-10), oficialmente adotada pela legislação brasileira;</texto>
        </paragrafo>
        <paragrafo id="art2_par3" tipo="inciso" numero="III">
          <texto>pessoa autista: a pessoa portadora de síndrome clínica caracterizada por:</texto>
          <alinea>a) deficiência persistente e clinicamente significativa da comunicação e da interação social;</alinea>
          <alinea>b) padrões restritivos e repetitivos de comportamentos, interesses e atividades.</alinea>
        </paragrafo>
        <paragrafo id="art2_par4" tipo="inciso" numero="IV">
          <texto>atendimento multiprofissional: disponibilidade de qualquer especialidade médica necessária à pessoa autista (psicólogo, neurologista, fonoaudiólogo etc);</texto>
        </paragrafo>
        <paragrafo id="art2_par5" tipo="inciso" numero="V">
          <texto>atendimento terapêutico alternativo: aquele que faz uso de métodos considerados alternativos à medicina tradicional e não faz uso de medicação bioquímica visando à minimização dos sintomas específicos dos TGD.</texto>
        </paragrafo>
        <paragrafo id="art2_par_unico" tipo="paragrafo">
          <rotulo>Parágrafo único.</rotulo>
          <texto>A pessoa autista é considerada pessoa com deficiência para todos os efeitos legais.</texto>
        </paragrafo>
      </artigo>

      <artigo id="art3">
        <titulo>Art. 3º</titulo>
        <texto>São diretrizes do Sistema Estadual de Assistência à Pessoa Autista:</texto>
        <paragrafo tipo="inciso" numero="I">
          <texto>a intersetorialidade no desenvolvimento das ações e das políticas e no atendimento à pessoa com TGD;</texto>
        </paragrafo>
        <paragrafo tipo="inciso" numero="II">
          <texto>a participação da comunidade na formulação de políticas públicas voltadas para as pessoas com TGD e o controle social da sua implantação, acompanhamento e avaliação;</texto>
        </paragrafo>
        <paragrafo tipo="inciso" numero="III">
          <texto>a atenção integral às necessidades de saúde da pessoa com TGD;</texto>
        </paragrafo>
        <paragrafo tipo="inciso" numero="IV">
          <texto>a inclusão dos estudantes com TGD nas classes comuns de ensino regular, a garantia de atendimento educacional especializado gratuito e ensino profissionalizante;</texto>
        </paragrafo>
        <paragrafo tipo="inciso" numero="V">
          <texto>o estímulo à inserção da pessoa com TGD no mercado de trabalho, observadas as peculiaridades da deficiência e as disposições do Estatuto da Criança e do Adolescente;</texto>
        </paragrafo>
        <paragrafo tipo="inciso" numero="VI">
          <texto>a responsabilidade do poder público quanto à informação pública relativa ao transtorno e suas implicações;</texto>
        </paragrafo>
        <paragrafo tipo="inciso" numero="VII">
          <texto>o incentivo à formação e à capacitação de profissionais especializados no atendimento à pessoa com TGD, bem como a pais, responsáveis ou cuidadores;</texto>
        </paragrafo>
        <paragrafo tipo="inciso" numero="VIII">
          <texto>o estímulo à pesquisa científica, com prioridade para estudos epidemiológicos tendentes a dimensionar a magnitude e as características do problema relativo ao transtorno geral do desenvolvimento no país.</texto>
        </paragrafo>
      </artigo>

      <artigo id="art4">
        <titulo>Art. 4º</titulo>
        <texto>As pessoas com autismo têm os mesmos direitos previstos na Constituição Federal de 1988 e outras leis do País, que são garantidas a todas as pessoas.</texto>
        <paragrafo tipo="paragrafo" numero="1">
          <rotulo>§ 1º</rotulo>
          <texto>As pessoas portadoras de TGD têm assegurados os direitos previstos em leis específicas para pessoas com deficiência, bem como em normas internacionais assinadas pelo Brasil, como a Convenção das Nações Unidas sobre os Direitos das Pessoas com Deficiência.</texto>
        </paragrafo>
        <paragrafo tipo="paragrafo" numero="2">
          <rotulo>§ 2º</rotulo>
          <texto>As crianças e adolescentes portadores de TGD possuem todos os direitos previstos no Estatuto da Criança e do Adolescente.</texto>
        </paragrafo>
        <paragrafo tipo="paragrafo" numero="3">
          <rotulo>§ 3º</rotulo>
          <texto>Aos idosos portadores de TGD são assegurados os direitos do Estatuto do Idoso.</texto>
        </paragrafo>
        <paragrafo tipo="paragrafo" numero="4">
          <rotulo>§ 4º</rotulo>
          <texto>Além dos direitos descritos no caput e nos parágrafos anteriores, às pessoas autistas são garantidos os direitos previstos nesta Lei.</texto>
        </paragrafo>
      </artigo>

      <artigo id="art5">
        <titulo>Art. 5º</titulo>
        <texto>A pessoa autista tem direito a ter prioridade no atendimento em repartições públicas, empresas concessionárias de serviços públicos, instituições financeiras e nos estabelecimentos privados comerciais e de serviços.</texto>
      </artigo>
      <artigo id="art6">
        <titulo>Art. 6º</titulo>
        <texto>São direitos das pessoas autistas o acesso a moradia digna, mercado de trabalho, previdência social e ainda:</texto>
        <paragrafo tipo="inciso" numero="I">
          <texto>Direito de Saúde;</texto>
        </paragrafo>
        <paragrafo tipo="inciso" numero="II">
          <texto>Direito de Educação;</texto>
        </paragrafo>
        <paragrafo tipo="inciso" numero="III">
          <texto>Direito de Assistência Social;</texto>
        </paragrafo>
        <paragrafo tipo="inciso" numero="IV">
          <texto>Direito ao Esporte, Lazer e Cultura;</texto>
        </paragrafo>
        <paragrafo tipo="inciso" numero="V">
          <texto>Direito ao Transporte;</texto>
        </paragrafo>
      </artigo>

      <artigo id="art7">
        <titulo>Art. 7º</titulo>
        <texto>O Sistema Estadual Integrado de Atendimento à Pessoa Autista deverá reunir os representantes dos órgãos governamentais da administração direta e indireta, visando integrar as ações governamentais voltadas para as pessoas autistas.</texto>
      </artigo>

      <artigo id="art8">
        <titulo>Art. 8º</titulo>
        <texto>São garantidos, para o atendimento à saúde das pessoas autistas:</texto>
        <paragrafo tipo="inciso" numero="I">
          <texto>diagnóstico precoce;</texto>
        </paragrafo>
        <paragrafo tipo="inciso" numero="II">
          <texto>atendimento médico, psiquiátrico, neurológico especializado e fonoaudiológico;</texto>
        </paragrafo>
        <paragrafo tipo="inciso" numero="III">
          <texto>atendimentos terapêuticos alternativos;</texto>
        </paragrafo>
        <paragrafo tipo="inciso" numero="IV">
          <texto>qualificação profissional em TGD das equipes das unidades de Pronto Atendimento sob sua responsabilidade;</texto>
        </paragrafo>
        <paragrafo tipo="inciso" numero="V">
          <texto>informação específica sobre autismo e outros TGD regularmente a todos os profissionais de saúde da rede de saúde do Estado;</texto>
        </paragrafo>
        <paragrafo tipo="inciso" numero="VI">
          <texto>qualificação profissional das equipes dos Centros de Atendimento Psicossocial - CAPS;</texto>
        </paragrafo>
        <paragrafo tipo="inciso" numero="VII">
          <texto>distribuição gratuita de medicamentos e nutrientes necessários a todos os pacientes autistas, sem interrupção do fluxo.</texto>
        </paragrafo>
      </artigo>

      <artigo id="art9">
        <titulo>Art. 9º</titulo>
        <texto>Serão garantidos informação, formação e treinamento adequado sobre TGD aos profissionais e estudantes de:</texto>
        <paragrafo tipo="inciso" numero="I">
          <texto>Saúde;</texto>
        </paragrafo>
        <paragrafo tipo="inciso" numero="II">
          <texto>Educação;</texto>
        </paragrafo>
        <paragrafo tipo="inciso" numero="III">
          <texto>Assistência Social.</texto>
        </paragrafo>
      </artigo>

      <artigo id="art10">
        <titulo>Art. 10</titulo>
        <texto>É garantida a inclusão dos estudantes autistas nas classes comuns de ensino regular.</texto>
        <paragrafo tipo="paragrafo" numero="1">
          <rotulo>§ 1º</rotulo>
          <texto>As pessoas autistas que atingirem a idade adulta sem terem sido devidamente escolarizadas também terão acesso à educação.</texto>
        </paragrafo>
        <paragrafo tipo="paragrafo" numero="2">
          <rotulo>§ 2º</rotulo>
          <texto>O atendimento educacional especializado é assegurado ao estudante autista quando não for possível sua inserção nas classes comuns de ensino regular, observado o disposto no capítulo V (Da Educação Especial) da Lei nº 9.394, de 20 de dezembro de 1996, que estabelece as diretrizes e bases da educação nacional.</texto>
        </paragrafo>
      </artigo>
      <artigo id="art11">
        <titulo>Art. 11</titulo>
        <texto>É garantida a educação da criança autista dentro do mesmo ambiente escolar das demais crianças. Para tanto, o Estado se responsabiliza por:</texto>
        <paragrafo tipo="inciso" numero="I">
          <texto>capacitar os profissionais da Educação para educar ou participar direta ou indiretamente da Educação das pessoas autistas;</texto>
        </paragrafo>
        <paragrafo tipo="inciso" numero="II">
          <texto>oferecer suporte escolar complementar especializado no contra-turno para os alunos autistas incluídos na rede escolar regular;</texto>
        </paragrafo>
        <paragrafo tipo="inciso" numero="III">
          <texto>disponibilizar estrutura e materiais escolares adaptados às especiais necessidades educacionais aos estudantes autistas.</texto>
        </paragrafo>
      </artigo>

      <artigo id="art12">
        <titulo>Art. 12</titulo>
        <texto>É garantido o acesso ao ensino voltado para jovens e adultos às pessoas autistas que atingiram a idade adulta sem terem sido devidamente escolarizadas. Para tanto, o Estado se responsabiliza por:</texto>
        <paragrafo tipo="inciso" numero="I">
          <texto>garantir apoio educacional especializado;</texto>
        </paragrafo>
        <paragrafo tipo="inciso" numero="II">
          <texto>garantir estrutura pedagógica e materiais escolares adaptados às necessidades educacionais especiais das pessoas autistas.</texto>
        </paragrafo>
      </artigo>

      <artigo id="art13">
        <titulo>Art. 13</titulo>
        <texto>São direitos das pessoas autistas na área social:</texto>
        <paragrafo tipo="inciso" numero="I">
          <texto>a proteção contra qualquer forma de abuso e exploração;</texto>
        </paragrafo>
        <paragrafo tipo="inciso" numero="II">
          <texto>a prevenção e situações que possam provocar o rompimento de vínculos familiares e sociais destas pessoas, independente da idade, que já possuam vínculos frágeis ou falta de acesso a benefícios assistenciais;</texto>
        </paragrafo>
        <paragrafo tipo="inciso" numero="III">
          <texto>a inclusão social e a melhoria de qualidade de vida da pessoa com TGD com dependência, seus responsáveis e familiares, considerando especialmente a vivência de violação de direitos que comprometem sua autonomia;</texto>
        </paragrafo>
        <paragrafo tipo="inciso" numero="IV">
          <texto>participação no BPC - Benefício de Prestação Continuada, regulamentado pela Lei Orgânica da Assistência Social - LOAS (Lei nº 8.742, de 7 de dezembro de 1993).</texto>
        </paragrafo>
      </artigo>

      <artigo id="art14">
        <titulo>Art. 14</titulo>
        <texto>O Estado se responsabilizará por:</texto>
        <paragrafo tipo="inciso" numero="I">
          <texto>treinar os profissionais da área de segurança pública a prestar socorro às pessoas autistas;</texto>
        </paragrafo>
        <paragrafo tipo="inciso" numero="II">
          <texto>prestar apoio social e psicológico às famílias de pessoas autistas.</texto>
        </paragrafo>
      </artigo>

      <artigo id="art15">
        <titulo>Art. 15</titulo>
        <texto>São garantidos Programas de Suporte Comunitário, constituídos de:</texto>
        <paragrafo tipo="inciso" numero="I">
          <texto>centros de convivência;</texto>
        </paragrafo>
        <paragrafo tipo="inciso" numero="II">
          <texto>oficinas de trabalho protegidas;</texto>
        </paragrafo>
        <paragrafo tipo="inciso" numero="III">
          <texto>grupos de autoajuda e de defesa dos direitos da pessoa autista.</texto>
        </paragrafo>
        <paragrafo tipo="paragrafo" numero="1">
          <rotulo>Parágrafo único.</rotulo>
          <texto>Os Programas de Suporte Comunitário referidos neste artigo serão oferecidos às pessoas autistas em conjunto com as demais pessoas de sua comunidade, de forma a que lhes propiciem oportunidades de integração social.</texto>
        </paragrafo>
      </artigo>
      <artigo id="art16">
        <titulo>Art. 16</titulo>
        <texto>Fica o Estado responsável por prestar atendimento visando à inclusão das pessoas autistas e seus familiares no mundo do trabalho.</texto>
      </artigo>

      <artigo id="art17">
        <titulo>Art. 17</titulo>
        <texto>São instituídas alternativas residenciais para as pessoas autistas que tenham perdido sua referência familiar, por motivo de falecimento de seus familiares ou abandono, a saber:</texto>
        <paragrafo tipo="inciso" numero="I">
          <texto>programas de adoção de pessoas autistas, com apoio, acompanhamento e fiscalização do Estado;</texto>
        </paragrafo>
        <paragrafo tipo="paragrafo" numero="1">
          <rotulo>Parágrafo único.</rotulo>
          <texto>A pessoa autista somente será encaminhada às alternativas residenciais depois de serem esgotadas as possibilidades de identificação e localização de seus familiares.</texto>
        </paragrafo>
      </artigo>

      <artigo id="art18">
        <titulo>Art. 18</titulo>
        <texto>É garantida à pessoa autista:</texto>
        <paragrafo tipo="inciso" numero="I">
          <texto>a participação em programas relacionados ao esporte, lazer e cultura organizados pelo poder público e/ou instituições privadas, com a finalidade de contribuir com seu desenvolvimento social, psíquico e motor;</texto>
        </paragrafo>
        <paragrafo tipo="inciso" numero="II">
          <texto>a meia-entrada em eventos culturais, shows, cinemas, espetáculos teatrais e exposições de arte.</texto>
        </paragrafo>
      </artigo>

      <artigo id="art19">
        <titulo>Art. 19</titulo>
        <texto>É garantido transporte urbano, intermunicipal e interestadual adequado à pessoa autista.</texto>
        <paragrafo tipo="paragrafo" numero="1">
          <rotulo>§ 1º.</rotulo>
          <texto>O Estado poderá fornecer passe livre à pessoa autista, devidamente credenciada no órgão competente, para utilização dos transportes urbanos e intermunicipais.</texto>
        </paragrafo>
        <paragrafo tipo="paragrafo" numero="2">
          <rotulo>§ 2º.</rotulo>
          <texto>A pessoa autista terá direito ao passe livre no transporte interestadual se preencher os requisitos da Lei Federal nº 8.899, de 29 de junho de 1994.</texto>
        </paragrafo>
        <paragrafo tipo="paragrafo" numero="3">
          <rotulo>§ 3º.</rotulo>
          <texto>Os veículos que transportarem pessoas autistas farão jus às vagas especiais destinadas a pessoas com deficiência. Para tanto, serão identificados através do selo de identificação de veículo pertencente a pessoas com deficiência, fixado internamente nos para-brisas e fornecido gratuitamente pelo Poder Público.</texto>
        </paragrafo>
      </artigo>

      <artigo id="art20">
        <titulo>Art. 20</titulo>
        <texto>O Sistema Estadual de Assistência Autista será gerido pela Secretaria Estadual de Saúde – SESAU.</texto>
        <paragrafo tipo="paragrafo" numero="1">
          <rotulo>§ 1º.</rotulo>
          <texto>A SESAU, integrada com a Secretaria Estadual de Assistência Social - SEAS, deverá criar um cadastro único das pessoas autistas do Estado de Rondônia.</texto>
        </paragrafo>
        <paragrafo tipo="paragrafo" numero="2">
          <rotulo>§ 2º.</rotulo>
          <texto>Será promovida, com regularidade mínima anual, campanha de esclarecimento à população no tocante às especificidades dos TGD e das pessoas autistas na mídia e através de outros meios de divulgação, cartazes, folders, DVDs e cartilhas, inclusive para disseminação de informações junto às Polícias Civil, Militar e Corpo de Bombeiros.</texto>
        </paragrafo>
      </artigo>
      <artigo id="art21">
        <titulo>Art. 21</titulo>
        <texto>O Estado poderá estabelecer convênios e termos de parceria com pessoas jurídicas de direito público ou privado, com o propósito de promover a qualificação profissional e fazer cumprir uma ou mais das determinações desta Lei.</texto>
        <paragrafo tipo="paragrafo" numero="1">
          <rotulo>§ 1º.</rotulo>
          <texto>Os convênios e parcerias estabelecidos de acordo com o caput deste artigo se farão de acordo com os princípios da legalidade, impessoalidade, moralidade, publicidade, economicidade e da eficiência.</texto>
        </paragrafo>
        <paragrafo tipo="paragrafo" numero="2">
          <rotulo>§ 2º.</rotulo>
          <texto>Para cumprir os propósitos definidos nos convênios e parcerias estabelecidos neste artigo, o Estado poderá realizar doações de alimentos orgânicos, recursos físicos, humanos ou financeiros destinados às pessoas jurídicas parceiras ou conveniadas.</texto>
        </paragrafo>
        <paragrafo tipo="paragrafo" numero="3">
          <rotulo>§ 3º.</rotulo>
          <texto>Os gestores das pessoas jurídicas que realizarem convênios ou termos de parceria, estabelecidos no caput deste artigo, deverão adotar práticas de gestão administrativas necessárias e suficientes a coibir a obtenção, de forma individual ou coletiva, de benefícios e vantagens pessoais.</texto>
        </paragrafo>
      </artigo>

      <artigo id="art22">
        <titulo>Art. 22</titulo>
        <texto>Os recursos necessários para atender os serviços apresentados nesta Lei serão provenientes do Sistema Único de Saúde, nos termos da Portaria/GM nº 1.635, de 12 de setembro de 2002, do Ministério da Saúde, dentre outras fontes disponíveis e passíveis de investimentos nesta área de atendimento.</texto>
      </artigo>

      <artigo id="art23">
        <titulo>Art. 23</titulo>
        <texto>Fica estabelecido que no Dia Mundial do Autismo (2 de abril) haverá eventos para conscientização sobre a síndrome do autismo.</texto>
      </artigo>

      <artigo id="art24">
        <titulo>Art. 24</titulo>
        <texto>O Estado fomentará pesquisas científicas em universidades estaduais ou privadas, a fim de reformular conceitos no tratamento do autismo.</texto>
      </artigo>

      <artigo id="art25">
        <titulo>Art. 25</titulo>
        <texto>Cabe ao Poder Executivo, através de regulamentação, definir e editar normas complementares necessárias à execução da presente Lei.</texto>
      </artigo>

      <artigo id="art26">
        <titulo>Art. 26</titulo>
        <texto>Esta Lei entra em vigor na data de sua publicação.</texto>
      </artigo>

    </corpo>
    <assinatura>
      <texto>ASSEMBLEIA LEGISLATIVA, 5 de setembro de 2012.</texto>
      <autoridade cargo="Presidente ALE/RO">Deputado Hermínio Coelho</autoridade>
    </assinatura>
  </textoArticulado>
</lei>
