<!-- Institui o Sistema Estadual de Atendimento Integrado à Pessoa com Transtornos do Espectro Autista --> 

<lexml:lexml xmlns:lexml="http://www.lexml.gov.br/schema/lexml" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.lexml.gov.br/schema/lexml http://www.lexml.gov.br/schema/lexml.xsd">
  <documento>
    <identificacao>
      <tipo>Lei</tipo>
      <numero>5677</numero>
      <data>2021-11-12</data>
      <ementa>Institui o Sistema Estadual de Atendimento Integrado à Pessoa com Transtornos do Espectro Autista no âmbito do Estado do Amazonas.</ementa>
    </identificacao>
    <metadados>
      <autor>
        <nome>Assembleia Legislativa do Estado do Amazonas</nome>
      </autor>
      <local>Amazonas</local>
      <publicacao>
        <data>2021-11-12</data>
        <fonte>ALEAM</fonte>
      </publicacao>
      <classificacaoAssunto>
        <assunto>Direitos da Pessoa com Deficiência</assunto>
        <assunto>Transtorno do Espectro Autista</assunto>
        <assunto>Atendimento Integrado</assunto>
      </classificacaoAssunto>
    </metadados>
    <texto>
      <artigo>
        <numero>1</numero>
        <caput>Fica instituído o Sistema Estadual de Atendimento Integrado à Pessoa com Transtornos do Espectro Autista, no âmbito do Estado do Amazonas, destinado a garantir e a promover o atendimento às necessidades específicas das pessoas com Transtornos do Espectro Autista, visando ao desenvolvimento pessoal, à inclusão social, à cidadania e ao apoio às suas famílias.</caput>
      </artigo>
      <artigo>
        <numero>2</numero>
        <caput>Para fins de aplicação desta Lei, consideram-se:</caput>
        <inciso>
          <numero>I</numero>
          <texto>tecnologia assistiva: produtos, equipamentos, recursos, metodologias, sistemas de sinalização e de comunicação visual, meios de voz digitalizados e dispositivos multimídia destinados a pessoas com TEA que apresentem dificuldades ou impossibilidade de comunicação;</texto>
        </inciso>
        <inciso>
          <numero>II</numero>
          <texto>rastreamento precoce de possíveis sinais de transtornos do espectro autista para intervenção precoce: avaliação do desenvolvimento infantil feito por equipe multiprofissional visando a identificar sinais de desenvolvimento comportamental e sensorial atípico que sirvam como indicadores de possível presença de quadro de TEA e que tem como finalidade a intervenção também precoce e, como consequência, a influência positiva no desenvolvimento integral da criança;</texto>
        </inciso>
        <inciso>
          <numero>III</numero>
          <texto>profissional de apoio escolar: pessoa devidamente capacitada na interação e no manejo comportamental de alunos com TEA que atue de forma articulada com os professores da sala de aula comum e da sala de recursos multifuncionais [...].</texto>
        </inciso>
      </artigo>
      <artigo>
        <numero>3</numero>
        <caput>O atendimento pelo Estado do Amazonas à pessoa com TEA poderá ser prestado de forma integrada, em regime de colaboração com os municípios e com assistência da União, pelos serviços de:</caput>
        <inciso>
          <numero>I</numero>
          <texto>saúde;</texto>
        </inciso>
        <inciso>
          <numero>II</numero>
          <texto>educação;</texto>
        </inciso>
        <inciso>
          <numero>III</numero>
          <texto>assistência social.</texto>
        </inciso>
        <paragrafo>
          <numero>1</numero>
          <texto>Para cumprimento do que determina este artigo, poderá o Estado criar e manter programas permanentes, estruturados e ministrados por equipes multiprofissionais para informação, capacitação, treinamento e atualização em TEA de profissionais e estudantes das áreas da saúde, educação e assistência social, bem como de orientação e apoio a pais, responsáveis e cuidadores de pessoas com TEA.</texto>
        </paragrafo>
        <paragrafo>
          <numero>2</numero>
          <texto>A pessoa com TEA, considerando as características sensoriais e comportamentais específicas dessa condição, tem direito a atendimento prioritário nos serviços mencionados nos incisos I, II e III do caput deste artigo, sendo que nos serviços médicos de emergência públicos e privados deve ser considerada a prioridade por deficiência, condicionada aos protocolos de atendimento médico, e a adaptações razoáveis nas instalações de espera, atendimento e internação.</texto>
        </paragrafo>
        <paragrafo>
          <numero>3</numero>
          <texto>Na prestação dos serviços mencionados nos incisos I, II e III do caput deste artigo, poderão ser disponibilizados recursos de tecnologia assistiva.</texto>
        </paragrafo>
      </artigo>
      <artigo>
        <numero>4</numero>
        <caput>Em cumprimento à Lei Federal n. 13.438, de 26 de abril de 2017, o Estado disponibilizará avaliação por equipe multiprofissional para rastreamento precoce de possíveis sinais de autismo com vistas à intervenção precoce, à reabilitação e à atenção integral às necessidades da pessoa com TEA.</caput>
        <paragrafo>
          <numero>1</numero>
          <texto>A intervenção precoce, a reabilitação e a atenção integral citados no caput deste artigo serão decorrentes de atendimentos nas especialidades abaixo listadas e outras que o profissional de saúde entender por necessária:</texto>
        </paragrafo>
        <inciso><numero>I</numero><texto>neurologia;</texto></inciso>
        <inciso><numero>II</numero><texto>psiquiatria;</texto></inciso>
        <inciso><numero>III</numero><texto>psicologia;</texto></inciso>
        <inciso><numero>IV</numero><texto>psicopedagogia;</texto></inciso>
        <inciso><numero>V</numero><texto>psicoterapia comportamental;</texto></inciso>
        <inciso><numero>VI</numero><texto>odontologia;</texto></inciso>
        <inciso><numero>VII</numero><texto>fonoaudiologia;</texto></inciso>
        <inciso><numero>VIII</numero><texto>fisioterapia;</texto></inciso>
        <inciso><numero>IX</numero><texto>educação física;</texto></inciso>
        <inciso><numero>X</numero><texto>musicoterapia;</texto></inciso>
        <inciso><numero>XI</numero><texto>equoterapia;</texto></inciso>
        <inciso><numero>XII</numero><texto>hidroterapia;</texto></inciso>
        <inciso><numero>XIII</numero><texto>terapia nutricional;</texto></inciso>
        <inciso><numero>XIV</numero><texto>terapia ocupacional;</texto></inciso>
        <inciso><numero>XV</numero><texto>fitoterapia;</texto></inciso>
        <inciso><numero>XVI</numero><texto>neuropediatria;</texto></inciso>
        <inciso><numero>XVII</numero><texto>cinoterapia.</texto></inciso>
                <paragrafo>
          <numero>2</numero>
          <texto>A avaliação por equipe multiprofissional, prevista no caput, é instrumento fundamental para o encaminhamento aos atendimentos especializados previstos no § 1º deste artigo, bem como para planejamento e gestão das áreas da saúde, da educação e da assistência social.</texto>
        </paragrafo>
        <paragrafo>
          <numero>3</numero>
          <texto>Para maior eficácia, os atendimentos especializados previstos no § 1º deste artigo poderão ser fornecidos em Centros de Referência em Autismo públicos, que disponham de todos os serviços integrados, para a realização do tratamento terapêutico singular da pessoa com TEA, em todas as fases da vida, podendo ser incluídas outras modalidades, conforme avaliação multiprofissional.</texto>
        </paragrafo>
        <paragrafo>
          <numero>4</numero>
          <texto>A atenção integral às necessidades da pessoa com TEA citada no caput deste artigo poderá incluir a distribuição gratuita de nutrientes, fraldas e medicamentos.</texto>
        </paragrafo>
      </artigo>

      <artigo>
        <numero>5</numero>
        <caput>É garantida a educação da pessoa com TEA dentro do mesmo ambiente escolar dos demais alunos, em todos os níveis e modalidades, inclusive no ensino superior e no profissionalizante, podendo o Estado ficar responsável por:</caput>
        <inciso>
          <numero>I</numero>
          <texto>capacitar os profissionais que atuam nas instituições de ensino estaduais para o acolhimento e a inclusão de alunos autistas;</texto>
        </inciso>
        <inciso>
          <numero>II</numero>
          <texto>em caso de comprovada necessidade, disponibilizar profissional de apoio escolar, nos termos do inciso III do art. 2º;</texto>
        </inciso>
        <inciso>
          <numero>III</numero>
          <texto>garantir Atendimento Educacional Especializado (AEE) para o aluno com TEA incluído em classe comum do ensino regular;</texto>
        </inciso>
        <inciso>
          <numero>IV</numero>
          <texto>garantir a provisão de adaptações razoáveis como recursos de tecnologia assistiva, adaptações de ambiente físico, material escolar, currículo, metodologia educacional, atividades curriculares e extracurriculares, além de outras modificações e ajustes adequados às características sensoriais, comportamentais, comunicativas e intelectuais que se façam necessários em cada caso, a fim de assegurar que o aluno com TEA possa gozar e exercer, em igualdade de oportunidades com os demais alunos, todas as atividades escolares, promovendo a conquista e o exercício de sua autonomia;</texto>
        </inciso>
        <inciso>
          <numero>V</numero>
          <texto>garantir o acesso ao ensino voltado para jovens e adultos (EJA) às pessoas com TEA que atingiram a idade adulta sem terem sido devidamente escolarizadas.</texto>
        </inciso>
        <paragrafo>
          <numero>único</numero>
          <texto>Às instituições privadas, de qualquer nível e modalidade de ensino, aplica-se obrigatoriamente o disposto neste artigo, sendo vedada a cobrança de valores adicionais de qualquer natureza em suas mensalidades, anuidades e matrículas no cumprimento dessas determinações.</texto>
        </paragrafo>
      </artigo>
            <artigo>
        <numero>6</numero>
        <caput>O Estado, por meio de suas Secretarias da Saúde, da Educação e de Desenvolvimento Social, assim como demais órgãos da Administração Estadual, poderá:</caput>
        <inciso>
          <numero>I</numero>
          <texto>prestar apoio social e psicológico às famílias de pessoas com TEA;</texto>
        </inciso>
        <inciso>
          <numero>II</numero>
          <texto>garantir às pessoas com TEA e suas famílias a aquisição de informações e orientações básicas sobre TEA, direitos e formas de acesso às políticas públicas disponíveis;</texto>
        </inciso>
        <inciso>
          <numero>III</numero>
          <texto>desenvolver e manter programas de apoio comunitário que propiciem às pessoas com TEA oportunidades de integração social, acesso à cultura, ao desporto e ao lazer e inserção no mundo do trabalho;</texto>
        </inciso>
        <inciso>
          <numero>IV</numero>
          <texto>promover, com regularidade mínima anual, campanhas de esclarecimento à população no tocante às especificidades do TEA;</texto>
        </inciso>
        <inciso>
          <numero>V</numero>
          <texto>disponibilizar esclarecimentos e orientações sobre TEA para os profissionais das Polícias Civil e Militar e do Corpo de Bombeiros, visando ao atendimento, à abordagem e ao socorro às pessoas com TEA.</texto>
        </inciso>
        <paragrafo>
          <numero>único</numero>
          <texto>Para o cumprimento das determinações deste artigo, o Estado poderá firmar parcerias com as Secretarias Municipais competentes e entidades que atuem nas áreas envolvidas.</texto>
        </paragrafo>
      </artigo>

      <artigo>
        <numero>7</numero>
        <texto>O Estado poderá estabelecer convênios e termos de parceria com pessoas jurídicas de direito público ou privado, com o propósito de fazer cumprir uma ou mais das determinações desta Lei.</texto>
      </artigo>

      <artigo>
        <numero>8</numero>
        <texto>No âmbito de sua competência, o Estado buscará formas de incentivar as universidades estaduais, federais e da rede privada sediadas em seu território visando ao desenvolvimento de pesquisas e projetos multidisciplinares com foco no autismo e na melhoria de vida das pessoas com TEA.</texto>
      </artigo>

      <artigo>
        <numero>9</numero>
        <texto>Para viabilização e fiel execução das obrigações contidas nesta Lei, poderá o Poder Executivo Estadual regulamentar e gerenciar a utilização dos recursos humanos e materiais necessários, bem como prever as respectivas destinações financeiras quando da elaboração dos orçamentos das áreas da saúde, assistência social, e outras pertinentes.</texto>
      </artigo>

      <artigo>
        <numero>10</numero>
        <texto>Na elaboração e implementação de legislação, políticas e outros processos de tomada de decisão relativos às pessoas com deficiência, o Estado poderá realizar consultas e envolverá ativamente pessoas com TEA, diretamente ou por intermédio de seus responsáveis legais e de suas organizações representativas.</texto>
      </artigo>
      <artigo>
        <numero>11</numero>
        <texto>O Poder Executivo poderá regulamentar esta Lei estabelecendo as normas necessárias ao seu fiel cumprimento.</texto>
      </artigo>

      <artigo>
        <numero>12</numero>
        <texto>Esta Lei entra em vigor na data de sua publicação.</texto>
      </artigo>
    </texto>
    <assinatura>
      <local>Manaus</local>
      <data>2021-11-12</data>
      <autoridade>ASSEMBLEIA LEGISLATIVA DO ESTADO DO AMAZONAS</autoridade>
    </assinatura>
  </lei>
</LexML>



