<!-- Altera, na forma que especifica, a Lei nº 6.458 de 22 de setembro de 2022, que “Consolida a legislação relativa à pessoa com o Transtorno do Espectro Autista – TEA e dá outras providências" (Violência institucional contra pessoas com Transtorno do Espectro Autista – TEA) --> 

<lei xmlns="http://www.lexml.gov.br/1.0"
     xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
     xsi:schemaLocation="http://www.lexml.gov.br/1.0 http://www.lexml.gov.br/schema/1.0/lexml.xsd">

  <identificacao>
    <tipo>Lei</tipo>
    <numero>6891</numero>
    <data>2024-05-16</data>
    <ementa>Altera, na forma que especifica, a Lei nº 6.458, de 22 de setembro de 2023, que “Consolida a legislação relativa à pessoa com o Transtorno do Espectro Autista - TEA”.</ementa>
  </identificacao>

  <origem>
    <uf>AM</uf>
    <fonte>Assembleia Legislativa do Estado do Amazonas</fonte>
  </origem>

  <textoArticulado>
    <epigrafe>LEI Nº 6.891, DE 16 DE MAIO DE 2024</epigrafe>
    <ementa>Altera a Lei nº 6.458, de 22 de setembro de 2023, para incluir dispositivo sobre violência institucional contra servidores com TEA ou com dependente nessa condição.</ementa>

    <corpo>

      <artigo id="art1">
        <titulo>Art. 1º</titulo>
        <texto>Fica acrescido o art. 65-A à Lei nº 6.458, de 22 de setembro de 2023, com a seguinte redação:</texto>
        <citacao texto="Art. 65-A. Configura violência institucional qualquer ação ou omissão praticada pelos seguintes atos por parte de agente público contra servidor com Transtorno do Espectro Autista - TEA ou que tenha dependente nessa condição e que esteja em teletrabalho ou com redução de jornada:">
          <inciso id="incisoI">I – impedir, controlar ou dificultar a exercer seu direito legalmente ou administrativamente constituído;</inciso>
          <inciso id="incisoII">II – desconsiderar recomendações médicas ou problemas de saúde na distribuição de tarefas e metas;</inciso>
          <inciso id="incisoIII">III – invadir a vida privada com apontamentos de ordem íntima ou de preferência pessoal e familiar;</inciso>
          <inciso id="incisoIV">IV – retirar ou privar da autonomia funcional.</inciso>

          <paragrafo id="par1">§ 1º Estende-se ainda por violência institucional, a discriminação, abuso, negligência, preconceito ou maus-tratos contra pessoa com TEA, especialmente durante o exercício de seus direitos civis, políticos, sociais, econômicos e culturais.</paragrafo>

          <paragrafo id="par2">§ 2º Em caso de condenação por danos financeiros e morais à pessoa com TEA, o Estado do Amazonas poderá propor ação de regresso contra agente público que cometer a violência institucional nos casos de dolo ou culpa.</paragrafo>
        </citacao>
      </artigo>

      <artigo id="art2">
        <titulo>Art. 2º</titulo>
        <texto>Esta Lei entra em vigor na data de sua publicação.</texto>
      </artigo>

    </corpo>

    <assinatura>
      <autoridade cargo="Governador do Estado do Amazonas">[Assinado Digitalmente]</autoridade>
      <local>Manaus</local>
      <data>2024-05-16</data>
    </assinatura>

  </textoArticulado>
</lei>
