<!-- Dispõe sobre diretrizes para o estímulo do turismo acessível e inclusivo para pessoas com Transtorno do Espectro Autista - TEA - no Estado e dá outras providências -->

<lexml xmlns="http://www.lexml.gov.br/schema/lexml">
  <documento>
    <identificacao>
      <tipo>Lei</tipo>
      <numero>18063</numero>
      <data>2024-12-18</data>
      <esfera>Estadual</esfera>
      <local>SP</local>
    </identificacao>
    <ementa>
      Dispõe sobre diretrizes para o estímulo do turismo acessível e inclusivo para pessoas com Transtorno do Espectro Autista - TEA - no Estado e dá outras providências.
    </ementa>
    <texto>
      <artigo numero="1">
        <caput>
          Ficam estabelecidas diretrizes para o estímulo do turismo acessível e inclusivo para pessoas com Transtorno do Espectro Autista - TEA - no Estado, visando promover a inclusão, a acessibilidade e a qualidade de vida das pessoas com TEA e seus familiares.
        </caput>
      </artigo>
      <artigo numero="2">
        <caput>
          As diretrizes incluirão medidas para tornar os destinos turísticos e serviços acessíveis às pessoas com TEA, tais como:
        </caput>
        <inciso numero="I">
          Vetado;
        </inciso>
        <inciso numero="II">
          Promoção de atividades turísticas que considerem as características e preferências das pessoas com TEA, de forma a proporcionar experiências positivas e enriquecedoras;
        </inciso>
        <inciso numero="III">
          Capacitação de profissionais do setor turístico em relação ao TEA e práticas inclusivas.
        </inciso>
      </artigo>
      <artigo numero="3">
        <caput>
          O Poder Executivo Estadual, em colaboração com o setor turístico, organizações da sociedade civil e entidades especializadas, poderá desenvolver políticas, programas e ações que promovam o turismo acessível e inclusivo para pessoas com TEA.
        </caput>
      </artigo>
      <artigo numero="4">
        <caput>
          Vetado.
        </caput>
      </artigo>
      <artigo numero="5">
        <caput>
          Vetado:
        </caput>
        <inciso numero="I">Vetado;</inciso>
        <inciso numero="II">Vetado;</inciso>
        <inciso numero="III">Vetado;</inciso>
        <inciso numero="IV">Vetado.</inciso>
      </artigo>
      <artigo numero="6">
        <caput>
          O Poder Executivo Estadual poderá estabelecer parcerias com o setor privado e outras esferas de governo para a implementação das diretrizes e campanhas mencionadas nesta lei.
        </caput>
      </artigo>
      <artigo numero="7">
        <caput>
          Esta lei entra em vigor na data de sua publicação.
        </caput>
      </artigo>
    </texto>
    <assinaturas>
      <autoridade>
        <nome>Tarcísio de Freitas</nome>
        <cargo>Governador do Estado de São Paulo</cargo>
      </autoridade>
      <autoridade>
        <nome>Roberto Alves de Lucena</nome>
        <cargo>Secretário de Turismo e Viagens</cargo>
      </autoridade>
      <autoridade>
        <nome>Marcos da Costa</nome>
        <cargo>Secretário dos Direitos da Pessoa com Deficiência</cargo>
      </autoridade>
      <autoridade>
        <nome>Gilberto Kassab</nome>
        <cargo>Secretário de Governo e Relações Institucionais</cargo>
      </autoridade>
      <autoridade>
        <nome>Arthur Luis Pinho de Lima</nome>
        <cargo>Secretário-Chefe da Casa Civil</cargo>
      </autoridade>
    </assinaturas>
  </documento>
</lexml>
