<!-- Institui o Selo Amazonas Amigo do Autista, que dispõe sobre medidas que garantam a proteção e direitos das pessoas com Transtorno do Espectro Autista (TEA) e seus familiares, nos Municípios do Estado -->

<lei xmlns="http://www.lexml.gov.br/1.0"
     xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
     xsi:schemaLocation="http://www.lexml.gov.br/1.0 http://www.lexml.gov.br/schema/1.0/lexml.xsd">

  <identificacao>
    <tipo>Lei</tipo>
    <numero>6406</numero>
    <data>2023-09-18</data>
    <ementa>Institui o Selo Amazonas Amigo do Autista, que dispõe sobre medidas que garantam a proteção e direitos das pessoas com Transtorno do Espectro Autista (TEA) e seus familiares, nos Municípios do Estado do Amazonas.</ementa>
  </identificacao>

  <origem>
    <uf>AM</uf>
    <fonte>Assembleia Legislativa do Estado do Amazonas</fonte>
  </origem>

  <textoArticulado>
    <epigrafe>LEI Nº 6.406, DE 18 DE SETEMBRO DE 2023</epigrafe>
    <ementa>Institui o Selo Amazonas Amigo do Autista, que dispõe sobre medidas que garantam a proteção e direitos das pessoas com Transtorno do Espectro Autista (TEA) e seus familiares, nos Municípios do Estado.</ementa>

    <corpo>

      <artigo id="art1">
        <titulo>Art. 1º</titulo>
        <texto>Fica instituído o Selo <i>Amazonas Amigo do Autista</i>, com a finalidade de estimular os municípios interessados a adotarem medidas que incentivem a proteção e direitos das pessoas com Transtorno do Espectro Autista (TEA) e seus familiares, nos Municípios do Estado do Amazonas.</texto>
        <paragrafo tipo="unico">
          <texto>A iniciativa privada e/ou entidades poderão participarem em parceria com o Poder Público.</texto>
        </paragrafo>
      </artigo>

      <artigo id="art2">
        <titulo>Art. 2º</titulo>
        <texto>Para aderir ao Selo, o município deve apresentar plano de ação e projeto que contemple melhores condições para as pessoas com Transtorno do Espectro Autista (TEA).</texto>
      </artigo>

      <artigo id="art3">
        <titulo>Art. 3º</titulo>
        <texto>Caberá ao Poder Executivo a edição de normas complementares para disciplinar os aspectos desta Lei que necessitem de regulamentação.</texto>
      </artigo>

      <artigo id="art4">
        <titulo>Art. 4º</titulo>
        <texto>O município detentor do Selo <i>Amazonas Amigo do Autista</i> poderá utilizá-lo em suas peças publicitárias.</texto>
      </artigo>

      <artigo id="art5">
        <titulo>Art. 5º</titulo>
        <texto>Esta Lei entra em vigor na data de sua publicação.</texto>
      </artigo>

    </corpo>

    <assinatura>
      <autoridade cargo="Presidente da Assembleia Legislativa do Estado do Amazonas">[Assinado Digitalmente]</autoridade>
      <local>Manaus</local>
      <data>2023-09-18</data>
    </assinatura>

  </textoArticulado>
</lei>
